**仲人**是[日本將棋的棋子之一](../Page/日本將棋.md "wikilink")。有在[中將棋](../Page/中將棋.md "wikilink")、[大將棋](../Page/大將棋.md "wikilink")、[摩訶大大將棋](../Page/摩訶大大將棋.md "wikilink")、[泰將棋和](../Page/泰將棋.md "wikilink")[大局將棋出現](../Page/大局將棋.md "wikilink")。

在[平安大將棋之中](../Page/平安大將棋.md "wikilink")，棋子「注人（）」的存在得到確認，但是平安大將棋之中的「注人」如同在大將棋等被稱為「仲人」的情況則無從備考，即使兩者在日語同音。

## 注人在平安大將棋

可以升級為[金將](../Page/金將.md "wikilink")（）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>前身棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
<th><p>升級棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>注人</p></td>
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p><strong>注</strong></p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><p>可循縱向走一格。</p></td>
<td><p>金將</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 仲人在中將棋、大將棋與大局將棋

在中將棋之中被簡稱為**仲**。可升級為[醉象](../Page/醉象.md "wikilink")（）。在中將棋裡，當雙方的[獅子互相對峙時](../Page/獅子_\(日本將棋\).md "wikilink")，獅子不能藉殺敵方獅子鄰接的仲人吃敵方獅子。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>前身棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
<th><p>升級棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>仲人</p></td>
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><strong>仲</strong></p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><p>可循縱向走一格。</p></td>
<td><p>醉象</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 仲人在摩訶大大將棋與泰將棋

可以升級為**奔人**（）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>前身棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
<th><p>升級棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>仲人</p></td>
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>　</p></td>
<td><p>　</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><strong>仲</strong></p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><p>可循縱向走一格。</p></td>
<td><p>奔人</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參見

  - [日本將棋](../Page/日本將棋.md "wikilink")
  - [日本將棋變體](../Page/日本將棋變體.md "wikilink")
  - [中將棋](../Page/中將棋.md "wikilink")
  - [大將棋](../Page/大將棋.md "wikilink")
  - [摩訶大大將棋](../Page/摩訶大大將棋.md "wikilink")
  - [泰將棋](../Page/泰將棋.md "wikilink")
  - [大局將棋](../Page/大局將棋.md "wikilink")
  - [土將](../Page/土將.md "wikilink") - 步法與仲人相同

## 參考文獻

  - [梅林勳](../Page/梅林勳.md "wikilink")、[岡野伸合撰](../Page/岡野伸.md "wikilink")《》（[將棋天國社](../Page/將棋天國社.md "wikilink")，2000年）

[Category:日本將棋棋子](../Category/日本將棋棋子.md "wikilink")
[Category:中將棋棋子](../Category/中將棋棋子.md "wikilink")
[Category:大將棋棋子](../Category/大將棋棋子.md "wikilink")
[Category:摩訶大大將棋棋子](../Category/摩訶大大將棋棋子.md "wikilink")
[Category:泰將棋棋子](../Category/泰將棋棋子.md "wikilink")
[Category:大局將棋棋子](../Category/大局將棋棋子.md "wikilink")